<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="text.rng"
            type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<raw_text docid="WDD24_O0131.01268"
          xmlns="http://ids-mannheim.de/ns/KorAP">
  <text> Chritfiled Quelle  Was ist gena mit "James H. Critchfield Papers, KGB-Felfe documents, Special Collections Research Center, Swem Library, College of William and Mary, W&amp;M Digital Archives." gemeint. Wo finde man das? Ich habe das als archivierte Page gefunden, aber nicht das Original.-- Sanandros 19:16, 19. Mai 2024 (CEST)  Die James H. Critchfield Papers könnten eine Sammlung von Schriftdokumenten sein, die im Special Collections Research Center der Swem Library am College of William and Mary aufbewahrt werden? -- Visualnarrative 20:41, 19. Mai 2024 (CEST) James H. Critchfield, KGB-Felfe document in den William &amp; Mary Libraries: https://scrcguides.libraries.wm.edu/repositories/2/digital_objects/2606 -- Visualnarrative 21:31, 19. Mai 2024 (CEST) OK Danke für den Link. Jetzt sollte sich auch noch Chickenbrother dazu äussern ob er tatsächlich diese Papers gemeint hat, bzw ob man da seine Infos findet. Denn es gibt auch noch einne ref "James H. Critchfield Papers, KGB-Felfe documents, Mss.2004.09_20140527_010.pdf, Blatt 3." der auch nicht ganz nachvollziehbar ist.-- Sanandros 06:41, 20. Mai 2024 (CEST) Hallo, die links waren bisher aufrufbar, siehe https://archive.ph/8ajem. Mittlerweile ist anscheinend eine Anmeldung für die Special Collections Research Center der Swem Library am College of William and Mary erforderlich, um die Dokumente abzurufen. Viele Grüße -- Chickenbrother 07:19, 22. Mai 2024 (CEST) Gibt es den ein Handle oder etwas das die Sammlung eindeutung indetifizeirt?-- Sanandros 21:12, 22. Mai 2024 (CEST) Guten Morgen https://wm.primo.exlibrisgroup.com/discovery/fulldisplay?docid=alma991033273899303196&amp;context=L&amp;vid=01COWM_INST:01COWM_WM_NEWUI⟨=en&amp;search_scope=WMCWF&amp;adaptor=Local%20Search%20Engine&amp;tab=Everything&amp;query=any,contains,critchfield%20documents Das ist summary der Universität zu den Dokumenten und ein Hinweis auf die Fundstelle dort. -- Chickenbrother 06:00, 23. Mai 2024 (CEST)</text>
</raw_text>