<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="text.rng"
            type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<raw_text docid="KTC_001.000001"
          xmlns="http://ids-mannheim.de/ns/KorAP">
  <text>(Räuspern) Wie viele Geschlechter gibt es? Wenn man hierzu öffentliche Diskussionen verfolgt, vergeht einem schnell die Lust.  "maiLab" ist ja ein Science-Kanal, Fokus Naturwissenschaften. Und die spielen bei diesem Thema nur eine Rolle von vielen. Es ist vor allem eine sozialwissenschaftliche, eine gesellschaftliche, eine moralische Debatte. Was aber auffällt, "die Wissenschaft", also die Biologie, wird sehr gerne in diverse Debatten reingezogen, auch wenn sie da nichts verloren hat. Oder sie wird so zurechtgebogen, dass sie zu bestimmten Argumenten passt. Und das nervt. Ich finde, wir sollten bei allen Meinungsverschiedenheiten uns zumindest darüber im Klaren sein, was "die Wissenschaft" nun tatsächlich sagt und wann es sinnvoll ist, sich auf Biologie zu beziehen und wann auch ganz sicher nicht. Holt euch 'nen Tee, macht es euch gemütlich. Wir beantworten heute in Ruhe und entspannt die Frage: Wie viele Geschlechter gibt es laut Wissenschaft?  Also, Geschlecht ist erst mal ein Sammelbegriff für verschiedene Dinge, die in der öffentlichen Diskussion oft vermischt werden. Vor allem biologisches Geschlecht und Geschlechtsidentität. Gehen wir beides mal in Ruhe durch. Biologisches Geschlecht. Allein hier gibt's schon zwei unterschiedliche Perspektiven, die dazu einladen, aneinander vorbeizureden Zunächst einmal bezeichnet Geschlecht eine Rolle bei der Fortpflanzung. Menschen gehören zu den Arten, bei denen es genau zwei Typen von Gameten gibt. Sprich Keimzellen, Spermien und Eizellen, die bei der Fortpflanzung verschmelzen. Für die Fortpflanzung gibt es daher genau zwei Geschlechter. Die definieren sich über die Gameten: Spermien, Mann, Eizellen, Frau. Aber man benutzt das Konzept des biologischen Geschlechts auch, wenn es nicht um Fortpflanzung geht, sondern zum Beispiel um Herzinfarkt. Herzinfarktsymptome äußern sich bei Männern und Frauen nämlich unterschiedlich. Oder auch bei der Verschreibung bestimmter Medikamente, die von Männern und Frauen unterschiedlich verstoffwechselt werden. Auch in diesen Fällen ist es also sinnvoll beziehungsweise wichtig, biologisch zwischen Mann und Frau zu unterscheiden. Nur wie? Nicht allein anhand der Gameten. Sonst wäre ja ein Mann, der keine Spermien produziert, per Definition kein Mann. Oder eine Frau, die keine Eierstöcke hat, per Definition keine Frau. Die biologische Definition der Geschlechtsausprägung basiert auf der Gesamtheit äußerer und innerer Geschlechtsmerkmale und Organe sowie auf Genen und Hormonen. Und das macht die Sache ein bisschen komplexer. Fangen wir mal ganz vorne an. So sehen die äußeren Geschlechtsorgane eines sechs Wochen alten Embryos aus. Sowohl die Keimdrüsen im Innern, die sogenannten Gonaden, als auch die äußeren Organe, sind in einem sogenannten indifferenten Stadium. Das heißt, der Embryo ist weder weiblich noch männlich. Von hier aus startet die Entwicklung der Geschlechtsausprägung. Schauen wir uns das genauer an. Man lernt ja schon in der Schule: XX-Chromosomensatz heißt Frau, XY-Chromosomensatz heißt Mann. Genauer gesagt ist vor allem ein Gen namens SRY verantwortlich für die Geschlechtsentwicklung, das auf dem Y-Chromosom sitzt. Der Prozess geht vereinfacht so, das SRY-Gen führt dazu, dass sich die Keimdrüsen zu Hodengewebe entwickeln. Ohne SRY-Gen entwickeln sich die Keimdrüsen zu Eierstöcken. Bei der männlichen Geschlechtsentwicklung produziert das entstehende Hodengewebe Testosteron. Und dieses Testosteron verursacht dann die Entwicklung von Penis und Hodensack. Ohne Testosteron entwickeln sich die Anlagen zu Vulva mit Klitoris und Schamlippen. So der Standardprozess beziehungsweise die zwei Standardprozesse. Es gibt aber auch Abweichungen. Beispiel: Es kann vorkommen, dass ein SRY-Gen von einem Y-Chromosom auf ein X-Chromosom wandert. Die betreffende Person hätte dann einen typisch weiblichen Chromosomensatz: XX. Aber ein X davon würde eben dieses SRY-Gen tragen, das die Entwicklung von Hodengewebe auslöst. Das kann dann dazu führen, dass die äußeren Geschlechtsorgane sich uneindeutig entwickeln, also sowohl weibliche als auch männliche Merkmale aufweisen. Auch die inneren Geschlechtsorgane können uneindeutig sein, wie zum Beispiel Eierstock links, Hoden rechts. Es gibt bei der Geschlechtsentwicklung im Mutterleib halt einfach mehrere Schritte und Regulationsmechanismen, sodass es auch unterschiedliche Varianten gibt, die von der klassischen männlichen oder weiblichen Entwicklung abweichen können Menschen mit variierenden Geschlechtsausprägungen nennt man intergeschlechtlich oder inter. "Inter" heißt übersetzt "zwischen". Intergeschlechtlichkeit muss nicht zwingend von außen erkennbar sein. Eine Person mit einem  SRY-Gen auf einem  X-Chromosom kann auch einen klassisch männlichen Körper haben mit Penis, Hoden und so weiter, halt nur mit einem XX-Chromosomensatz. Okay, fassen  wir zusammen: Sprechen wir über Fortpflanzung, gibt es genau zwei Geschlechter, weil es genau zwei Gameten gibt. Sprechen wir über Geschlechtsausprägung, fallen die allermeisten Menschen in eine von zwei Kategorien. Entweder Mann mit XY-Chromosomen, Penis Hoden Spermien. Oder Frau, XX-Chromosomen, Vulva, Gebärmutter, Eizellen … Zusätzlich gibt es diverse variierende Geschlechtsausprägungen mit XX-Chromosomen mit Hoden, XY ohne Hoden. Es gibt viel dazwischen, also inter. Ob man jetzt sagt, es gibt zwei biologische Geschlechter plus Varianten, oder man sagt, es gibt drei: Mann, Frau, inter, oder ob man das jetzt noch kleinteiliger aufteilt in Kategorien wie Menschen mit XX-Chromosomen, Menschen mit Hoden, und so weiter, ist letztendlich Definitionssache beziehungsweise kontextabhängig. Wenn es jetzt um Hodenkrebs geht, ist die Einteilung in Menschen mit Hoden, Menschen ohne Hoden sinnvoller als in XX und XY einzuteilen. Es gibt also mehr als zwei biologische Geschlechtsausprägungen. Allerdings ist es in den allermeisten Fällen eine sinnvolle Vereinfachung, einfach von  Mann oder Frau zu sprechen, weil es auf die allermeisten Menschen zutrifft. Das ist übrigens ganz typisch für Wissenschaft, dass man sich Modelle sucht oder Vereinfachungen, die sinnvoll sind, mit denen man tagtäglich arbeiten kann, sich aber dessen bewusst sein, dass die Realität komplexer ist und dass diese Vereinfachungen in manchen Fällen nicht mehr ausreichen. Und man sollte biologisches Geschlecht nicht verwechseln oder gleichsetzen mit … Geschlechtsidentität: Die allermeisten Menschen identifizieren sich entweder als Mann oder Frau. Und bei den allermeisten Menschen entspricht die Geschlechtsidentität dem biologischen Geschlecht. Ich zum Beispiel bin eine Cis-Frau. Das heißt, die Substituenten meiner Doppelbindung liegen auf der gleichen Seite. Nee, sorry. Cis-Person identifizieren sich mit dem Geschlecht, das ihnen bei Geburt zugeschrieben wurde. Oder heutzutage auch schon vor der Geburt bei der Gender-Reveal-Party. Aber das muss nicht so sein. Also, Gender-Reveal-Partys müssen auch nicht unbedingt so sein. You know those pyrotechnic devices that explode in blue or pink to announce the baby’s sex. This scorched drive rush area is where the family staged the gender reveal party. The idea was to ignite a smoke cannister to show the sex of the baby, but things quickly got out of hand. Was ich sagen wollte, ist, man muss nicht cis sein, man kann auch trans* sein. Dann entspricht die biologische Geschlechtsausprägung nicht der Geschlechtsidentität. Für mich war das eher so ein Prozess, dass ich immer mehr gemerkt hab, okay, da sind Wünsche und Gefühle und Bedürfnisse in mir, die so nicht zu dem passen, wie ich mein Leben bis zu dem Zeitpunkt gelebt habe. Und dann musste ich für mich an so einen Punkt kommen, an dem für mich das Leben, wie ich es bis dahin geführt hatte, absolut unmöglich war, so weiterzuführen Ich mache jetzt mal so eine schrittweise Annäherung an die Definition von trans*, weil das nicht so einfach ist . Werdet ihr gleich sehen. Die wahrscheinlich am einfachsten verständliche Definition wäre: Eine trans* Frau ist eine Person, die sich als Frau identifiziert, obwohl ihre biologische Geschlechtsausprägung männlich ist. Entsprechend identifiziert sich ein trans* Mann als Mann bei biologischer weiblicher Geschlechtsausprägung. Aber nicht alle trans* Personen würden mit dieser Definition mitgehen. Erstens ist biologisches Geschlecht nicht immer so eindeutig. Haben wir ja gerade gelernt. Was, wenn ich einen typisch männlichen Körper habe, aber einen XX-Chromosomensatz, wie in dem Beispiel vorhin. Dann wird in meine Geburtsurkunde männlich geschrieben, obwohl ich ja auch weibliche Merkmale habe. Deswegen bevorzugen viele eine Definition über das bei Geburt zugeschriebene Geschlecht, anstatt einfach nur zu sagen, biologisches Geschlecht. Zweitens, für einige trans* Personen bedeutet Transsein nicht zwingend, dass man sich mit dem gegenteiligen Geschlecht identifiziert. Sondern ganz allgemein, dass man sich nicht oder nicht zu 100 Prozent mit seiner Geburtsurkunde identifiziert. So gibt es Menschen, die sich als trans* identifizieren und gleichzeitig als nicht-binär. Nicht-binär bedeutet, dass man sich weder zu 100 Prozent als Mann noch zu 100 Prozent als Frau identifiziert. Ich bin mir halt nicht sicher, ob ich mir nur noch nicht erlaube, den Gedanken zuzulassen, dass ich ... eine Frau bin. Aber jetzt im Moment ist es so, dass ich mich richtig gut damit fühle, zu sagen, ich bin nicht-binär. Ich ... passe ja auf jeden Fall im Moment nirgendswo rein in diese Kategorien. Und ich mag die auch nicht. Und ich mag es auch, die komplett aufzubrechen. Identität kann man nur bedingt mit wissenschaftlichen Methoden beobachten, außer mit Befragungen. Aber es gibt jetzt keinen Hirnscanner oder so, mit dem man Geschlechtsidentität objektiv von außen feststellen könnte. Identität ist subjektiv. Es ist einfach dieses komplett innere Empfinden. Das führt zwangsläufig dazu, dass Labels, also Kategorien, mit denen man sich identifiziert, für unterschiedliche Menschen Unterschiedliches bedeuten und dass man sich schnell über Definitionen streiten kann. Manchmal mache ich halt Videos darüber, wie ich mich halt einfach fühle, und wie  sich das für mich anfühlt. Und dann kommen halt Personen zu mir und sagen: "Okay, aber genau so fühle ich mich auch, und deswegen bin ich nicht nicht-binär." Okay, wenn du das nicht für dich benutzen möchtest, dieses Label, dann ist das ja total fine  .  Und auch innerhalb der Community ist man sich nicht immer über Labels einig. Es ist ja so, dass sich innerhalb der Community die Geister scheiden, was gewisse Begrifflichkeiten angeht. Es gibt ja auch trans* Personen, vor allem binäre trans* Personen, die nicht-binären Menschen … das Transsein absprechen. Die behaupten, dass nur Menschen, die eine komplette Angleichung durchmachen, trans* sind. Und dass binäre trans* Menschen nicht ernst genommen werden, wenn nicht-binäre Menschen sich den Platz unter diesem Schirm, unter diesem Umbrella, irgendwie sichern. Was ich echt krass finde, weil mir das so wehgetan hat, dass innerhalb der Community nicht nur nicht zusammengehalten wird, sondern gegenseitig aufeinander eingedroschen wird statt an einem Strang zu ziehen und irgendwie in Austausch zu gehen, ne. Sei doch froh für eine Person, wenn sie ihr Label findet, mit dem sie sich endlich zugehörig fühlt. Und einfach ihr das das Gefühl gibt, dass sie nicht allein damit ist. Und ich glaube, das ist einfach das Wichtige und das Schöne an Labels, dass sie dir halt dieses Zugehörigkeitsgefühl geben. Was, ich glaube, jeder Mensch irgendwo, wir als Menschen, als soziale Wesen, haben wollen. Viele trans* Personen nehmen eine Transition vor. Wobei die meisten wohl eher das englische Wort benutzen, also eine (englisch:) Transition. Unter Transition versteht man einen Prozess, in dem man Änderungen vornimmt, um die eigene Geschlechtsidentität auszudrücken. Es können alle möglichen Veränderungen sein. Also, eine Transition fängt eigentlich schon damit an, seine Kleidung oder Frisur zu ändern. Ich habe mich immer in meinem Kopf mit kurzen Haaren gesehen. Meine Haare abzuschneiden, war für mich so die größte Befreiung überhaupt. Ich habe so richtig gemerkt, wie ich mich auf einmal so voll gefühlt habe. Und ich war so: Ach, ich seh voll gut aus. Also, endlich mal für mich selbst, dass ich in den Spiegel geschaut hab, und ich war so: Boah, ich find mich gerade gutaussehend. Vorher habe ich so viel Wert darauf gelegt, was andere Leute von mir denken, und dass ich ja hübsch genug bin und dass mein Make-up gut sitzt, und keine Ahnung. Hauptsache, ich werde als schön empfunden von anderen Menschen, weil ich dadurch mein Selbstbewusstsein gezogen habe. Aber das war ja immer gleich wieder weg, sobald ich kein Kompliment bekommen habe. Beziehungsweise ich war ja voll abhängig dadurch vo n den anderen Menschen. Und so war es für mich endlich mal so: Boah, ich kann mir selber dieses Selbstbewusstsein, diese Bestätigung von mir heraus geben und brauch das davor- dadurch von anderen nicht mehr. Voll schön natürlich, wenn es trotzdem kommt. Aber ich bin nicht mehr darauf angewiesen. Gleichzeitig sind wir Menschen soziale Wesen. Und wie wir von außen wahrgenommen werden, hat letztendlich auch Einfluss auf unser Inneres. In dem Moment, wo die Wirkung auf andere verändert wird, das heißt, du anders gelesen wirst, macht das ja ganz viel mit dir und deiner Psyche. Weil du dann so gesehen das erste Mal Überhaupt   verstanden wirst, als das gesehen wirst, was du vielleicht fühlst, ne Man kann auch körperliche Transitions vornehmen durch geschlechtsangleichende Hormontherapien, gegebenenfalls auch durch geschlechtsangleichende Operationen. In meinem Kopf, wenn ich mich über mich gesehen habe auch wenn ich von mir geträumt habe  oder sonst wie, hatte ich keine Brüste in meinem Kopf. Diese OP gemacht zu haben und in den Spiegel zu schauen und endlich diese Person zu sehen, die ich die ganze Zeit in meinem Kopf schon gesehen habe, war so: Woah, einfach nur. Es fühlt sich mega gut an. Und ich fühle mich in mir drinnen glücklich damit. Die Kosten für Hormonbehandlungen oder OPs werden von der Krankenkasse übernommen. Allerdings nicht einfach so auf Wunsch. Sondern der Prozess wird sorgfältig psychologisch und medizinisch begleitet und begutachtet. Ich habe mich aber halt auch erst sehr spät geoutet und wurde deswegen vielleicht auch ernster genommen als jetzt irgendwie ein 13-, 14-jähriges Kind, was sich halt outet, so . Ich habe mich halt mit 20 geoutet und da  war schon so: "Ja, du hast dir das sicher lange und gut überlegt." Trotzdem war gerade vor meiner OP nicht die Frage: "Hey, wie lange denkst du schon darüber nach?" Sondern: "Denk doch noch mal ein Jahr drüber nach." Und gerade bei trans* Jugendlichen, also bei Minderjährigen, ist die Debatte besonders kompliziert. Bei Minderjährigen müssen die Eltern und die medizinischen Fachleute entscheiden, ob eine körperliche Transition durchgeführt wird oder nicht. Nicht nur OPs haben irreversible Folgen, also Folgen, die nicht mehr umkehrbar sind oder nicht komplett umkehrbar sind, sondern auch Hormonbehandlung vor der Pubertät.    Warum kann man nicht sagen: Lass uns doch mal abwarten. Also so viele Menschen verändern sich im Laufe ihrer Pubertät. Lass uns warten, bis das Kind volljährig ist. Wir alle erinnern uns wahrscheinlich an Zeiten in unserer Pubertät, in denen wir sehr unglücklich waren, desorientiert, auch sexuell desorientiert. Wäre es nicht besser, diese stürmische Zeit erstmal vorbeigehen zu lassen?   Das wir das generell empfehlen, zu sagen, „lasst doch alle bis 18 warten“, wäre fatal, weil die Uhr davonläuft. Die damit fortschreitenden, irreversiblen Körperveränderungen der Vermännlichung und Verweiblichung des Körpers im Zuge der biologisch angelegten Reifeentwicklung führt zu all den Langzeitschäden für die psychische Gesundheit, zu all den erhöhten Risiken für chronifizierte Depression, chronifizierte soziale Ängste, Selbstverletzung, Suizidalität. Also, das Risiko für eine lebenslange psychische Morbidität, wie wir es nennen, steigt damit gewaltig. Sagt Georg Romer. Er ist Direktor für Kinder- und Jugendpsychotherapie an der Uniklinik Münster. Und er  spricht von einem Irreversibilitäts-Dilemma. Nämlich vor der Pubertät mit Hormonen und OPs eingreifen hat irreversible Folgen. Aber die Pubertät abzuwarten, hat auch irreversible Folgen.   Wenn wir eingreifen, brauchen wir eine fachlich hervorragend entwickelte Begründung im Einzelfall, dass wir uns sicher genug sind, hier handelt es sich um eine Transidentität. Wenn wir entscheiden, wir warten ab und nehmen dabei billigend in Kauf, dass sich der Körper zunehmend verweiblicht oder vermännlicht, sodass vielleicht jemand ein Leben lang daran leidet – und das ist irreversibel, das sieht man jemanden dann ein Leben lang auch an, ja, und die Menschen leiden beträchtlich darunter – nehmen wir psychische Gesundheitsrisiken in Kauf, über die wir genauso aufklären müssen. Und dann muss man da in jedem Einzelfall den Zwischenweg finden. Es gibt Studien, die zwei Gruppen von trans* Personen vergleichen, welche die Hormontherapie oder Operation in Anspruch genommen haben, versus welche, die eine solche Behandlung wünschen, aber keine erhalten. Sowohl Hormontherapien als auch OPs gingen einher mit einer verbesserten mentalen Gesundheit, einer besseren Lebensqualität, einem geringeren Leidensdruck und weniger Depressionen und Suizidgedanken. Aber diese Studien haben methodische Grenzen. Beispiel: Man beobachtet, trans* Jugendliche, die eine Hormontherapie durchführen, haben öfter Rückhalt und Support von ihrer Familie. Das erschwert eine  saubere Interpretation der Studie. Weil es ist schwer zu differenzieren: Zu welchem Anteil ist die bessere mentale Gesundheit dem Support durch die Familie zu verdanken und zu welchem Anteil der Hormontherapie?  Anderes Beispiel: Es gibt Studien, die zeigen, dass auch nach Hormontherapien oder OPs Suizide und mentale Probleme bei trans* Personen immer noch deutlich häufiger sind als bei der nicht-trans* Bevölkerung. Auch hier ist die Interpretation komplex. Liegt es daran, dass Transitions doch nicht so viel bringen für die mentale Gesundheit? Oder liegt es an dem Hass und den Anfeindungen, denen trans* Personen ausgesetzt sind, vor allem, wenn sie eine Transition durchlaufen? Wir haben es hier mit sogenannten konfundierenden Faktoren oder Confoundern zu tun. Das heißt, mit gleichzeitig auftretenden Faktoren, die es erschweren, einen Faktor isoliert von den anderen zu betrachten. Man kann aus diesen Confoundern aber etwas Wichtiges ableiten, nämlich: Wenn trans* Personen psychische Belastungen haben, dann haben diese grob zwei Quellen. Erstens, die Belastung durch die innere Identitätskrise, durch die Diskrepanz zwischen meiner Geschlechtsidentität und meinem biologischen Geschlecht. Ich war in so einer Rolle gefangen, in die ich nicht gehört habe . Und ich habe  gedacht, gehofft … unterbewusst, dass ich in der Rolle eines männlich präsentierenden Menschens, der irgendwie flamboyant und in den Augen der Gesellschaft schwul wirkt, irgendwie ich mein Leben leben kann, und das irgendwie so mein mein Weg ist  . Aber nein, das wird nicht funktionieren und so werde ich nicht glücklich werden. Und zweitens, die Belastung von außen, von meinem sozialen Umfeld, Diskriminierung, Isolierung, Hass, Stigmatisierung und so weiter. Und wir sollten uns zumindest darüber einig sein, dass Letzteres ... absolut inakzeptabel ist. Ich weiß nicht, wie viele Hasskommentare einfach jeden Tag. Als ich das erste Mal eine richtig heftige Hasswelle bekommen habe, die war im englischsprachigen Raum. Da hat ich dann lauter Trump-Supporter auf mein Profil. Und es war halt wirklich so, die haben meine Videos duettet und waren so: "Let's go bully this freak." "Geh dich umbringen. Geh dich einweisen. Psychiatrie." Also, wirklich ekelhaft einfach nur. Und dann auch noch meine ganze Familie angreifen.  Wir Menschen sind Gruppentiere und Schubladentiere. Viele kommen nicht so gut damit klar, wenn Menschen nicht in eine bestimmte Schublade passen, wenn sie untypisch aussehen, wenn sie sich untypisch kleiden. Oder wenn sie einen untypischen Namen haben oder ein Geschlecht im Pass, das nicht zu dem passt, was wir wahrnehmen. Dass das leider ein grundmenschliches Verhalten ist, ist wissenschaftlich, also psychologisch, ganz gut untersucht. Aber wenn es darum geht, dass wir keinen Menschen aufgrund seiner Identität, seines Aussehens, seiner Sexualität diskriminieren oder benachteiligen wollen, dann ist das natürlich keine Frage der Wissenschaft, sondern unser gesellschaftlicher Konsens, auf den wir uns geeinigt haben. Und dass ich die Identität meiner Mitmenschen respektiere und sie so anspreche, wie sie angesprochen werden wollen, ist auch keine Frage der Wissenschaft, sondern einfach nur ein Mindestmaß an zwischenmenschlichem Respekt. Eine trans* Frau möchte, genau wie ich als Cis-Frau, nicht mit „Herr“, sondern mit „Frau so und so“ angesprochen werden. Und sie möchte, dass man "sie" sagt, wenn man über sie spricht und nicht "er". Also, die richtigen Pronomen benutzt. Misgendering, also die falsche Geschlechtszuschreibung, ... kann natürlich mal aus Versehen passieren Ich habe mich am Anfang selbst misgegendert, weil ich's so drin hatte (lacht), ja. Aber wenn man sich aktiv weigert … ist das einfach nur arschig. Ich verstehe es nicht . Für nicht-binäre Personen gibt es auch sogenannte Neopronomen, die weder weiblich noch männlich sind. Das kann man natürlich holprig finden, das braucht schon Konzentration beziehungsweise Gewohnheit, die anzuwenden. Ich checke nur nicht ganz, wie unverhältnismäßig wütend das viele macht. Da es ja nur eine Option ist, die niemand irgendjemandem aufzwingt. Ansonsten kann man statt „er“ oder „sie“ auch einfach den Namen der Person sagen oder im Zweifel einfach nachfragen. Personen freuen sich, wenn nachgefragt wird, wenn dadurch ihre Identität respektiert werden . Dann sollte man einfach nur respektvoll sein, und das dann vielleicht auch am Anfang einfach sagen, wenn man auf Menschen trifft, die einen verunsichern, weil man noch keine Berührungspunkte hatte. Einfach sagt: "Hey, ich habe da noch nicht so viel Erfahrung." "Ich möchte gerne lernen und wenn ich Fehler mach, dann tut mir das leid." Wenn so bei mir Menschen reingehen, auf Augenhöhe, dann dürfen die eigentlich falsch machen, was sie wollen, weil die Haltung stimmen muss. Also meine Meinung, ne.  Gerade wenn man an Jugendliche denkt und an das Irreversibilitäts-Dilemma, und daran, dass es eine große Verantwortung ist, diese Entscheidungen zu treffen und natürlich auch für die Betroffenen selbst schwierig ist, diese ... ja, diesen inneren Weg zu sich selbst auszuloten, ist es ja umso wichtiger … dass wir diese Entscheidung nicht auch noch von außen durch Hass, Anfeindungen, Beleidigungen und Diskriminierung erschweren. Ich würde mir von der Gesellschaft wünschen, dass sie offener ist, was Geschlechtsidentitäten angeht. Also, es ist halt ein riesengroßes, buntes Spektrum, wo ich noch nicht mal alle Facetten kenne. Aber ganz wichtig ist halt , dass wir offen bleiben und in den Dialog gehen. Das haben wir ein bisschen verlernt. Es fehlt halt an so vielen Enden einfach mal so ein gewisser Grundrespekt. Ich habe eben in unserem Vorgespräch habe ich kurz darüber nachgedacht, was wohl mal wieder in den Kommentaren passieren wird. Und ich sitze hier mit meinem Gesicht und andere Menschen auch. Und wir werden dann irgendwie zur Zielscheibe, einfach nur, weil wir existieren Und einfach nur, weil wir um die Wichtigkeit von Repräsentation wissen. Und darum, dass sich in unserer Gesellschaft wenigstens ein bisschen was verändert. Damit es jungen Menschen und auch alten Menschen, allen Menschen, die ähnlich fühlen, besser gehen kann. Und es für die vielleicht einen Funken leichter wird. Deshalb beschwöre ich an dieser Stelle die stille, vernünftige, menschliche Mehrheit dieser Community: Seid lauter als diese paar hasserfüllten Pappnasen, die sich unweigerlich in den Kommentaren melden werden. Überflutet die Kommentare mit Respekt, Würde und Intelligenz. Und solltet ihr Hass sehen, sehr wichtig, nicht mit Aufmerksamkeit belohnen, nicht interagieren, noch nicht mal einen Daumen runter geben, sondern einfach nur melden. Denn Menschenverachtung, Hassrede und Aufrufe zur Gewalt sind gegen die YouTube-Community-Guidelines. Ich möchte euch außerdem eine ganz herzliche Keks-Empfehlung aussprechen für einen funk-Kanal, den ihr vielleicht noch nicht kennt: "CRISIS". In diesem Video geht es zum Beispiel um die Verfolgung queerer Menschen in Ostafrika. Aber schaut einfach bei dem Kanal vorbei und unterstützt ihn gerne durch ein Abo. Freunde der Sonne, bleibt respektvoll, bleibt sicher. Wir sehen uns.</text>
</raw_text>